\chapter{CKKS : Calculs homomorphes approchés}

Le schéma CKKS (\emph{Cheon--Kim--Kim--Song}) est un chiffrement homomorphe \emph{approximatif} conçu pour effectuer des calculs sur des nombres réels ou complexes chiffrés. Contrairement aux schémas exacts, il accepte une petite erreur de représentation et d'arrondi, ce qui le rend plus adapté aux applications où une précision flottante suffit.

\section{Fondements mathématiques}

\begin{definition}
Un \textbf{anneau} $(A, +, \cdot)$ est un ensemble $A$ muni de deux lois de composition interne telles que :
\begin{itemize}
    \item $(A, +)$ est un groupe abélien ;
    \item la loi $\cdot$ est associative ;
    \item la multiplication est distributive par rapport à l’addition, c’est-à-dire que pour tous $a,b,c \in A$ :
    \[
    a \cdot (b + c) = a \cdot b + a \cdot c \quad \text{et} \quad (a + b) \cdot c = a \cdot c + b \cdot c.
    \]\\[-0.7cm]
\end{itemize}
\end{definition}

\subsection{Anneaux de polynômes}

Un polynôme est une expression de la forme
\[
p(X)=a_0+a_1X+\cdots+a_dX^d,
\]
où les coefficients $a_i$ appartiennent à un ensemble donné, par exemple $\mathbb{Z}$ ou $\mathbb{Z}_q$.

Dans CKKS, on utilise un anneau du type
\[
R_q=\mathbb{Z}_q[X]/(X^N+1),
\]
où :
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item $N$ est généralement une puissance de $2$ ;
  \item $\mathbb{Z}_q$ désigne les entiers modulo $q$ ;
  \item l'écriture modulo $(X^N+1)$ signifie que deux polynômes sont considérés comme égaux dès que leur différence est multiple de $X^N+1$.
\end{itemize}

Dans cet anneau, on fait les calculs comme d'habitude sur les polynômes, puis on réduit le résultat modulo $X^N+1$ et modulo $q$.

\begin{example}[Multiplication dans un anneau quotient]
Prenons
\[
R_{17}=\mathbb{Z}_{17}[X]/(X^2+1).
\]
Calculons
\[
(3+5X)(7+4X).
\]
On développe :
\[
(3+5X)(7+4X)=21+12X+35X+20X^2=21+47X+20X^2.
\]
Dans l'anneau, on a $X^2\equiv -1$, donc
\[
20X^2\equiv -20 \equiv 14 \pmod{17}.
\]
Ainsi
\[
21+47X+20X^2 \equiv 21+47X+14 \equiv 1+13X \pmod{17}.
\]
On obtient donc
\[
(3+5X)(7+4X)\equiv 1+13X \pmod{X^2+1,\ 17}.
\]
\end{example}

Cet exemple montre l'idée essentielle : le calcul se fait d'abord comme sur les polynômes ordinaires, puis on ramène le résultat dans une forme standard grâce aux réductions modulo.

\subsection{Les idées de bruit, d'approximation et d'encodage}

Dans CKKS, un message chiffré n'est pas stocké de manière exacte. Il est représenté avec un petit \emph{bruit} numérique ou algébrique, indispensable pour la sécurité.

\begin{definition}[Encodage et Décodage]
On appelle \emph{encodage} la transformation qui convertit un message numérique classique, généralement un vecteur de nombres réels ou complexes, en une représentation adaptée au schéma de chiffrement utilisé (CKKS). 

Inversement, le \emph{décodage} est l'opération qui, à partir d'une donnée encodée, permet de retrouver une approximation du message original.
\end{definition}

\begin{definition}[Bruit]
On appelle \emph{bruit} la petite erreur présente dans un chiffré et qui fait que le déchiffrement ne redonne pas directement la valeur encodée, mais une valeur très proche.
\end{definition}

Dans CKKS, on accepte ce bruit et on l'interprète comme une erreur d'approximation. L'idée est alors la suivante :
\[
\text{valeur exacte} \longrightarrow \text{valeur encodée} \longrightarrow \text{chiffré}
\]
puis, après calcul,
\[
\text{chiffré calculé} \longrightarrow \text{valeur décodée approximative}.
\]

Pour contrôler cette approximation, on introduit un \emph{facteur d'échelle} $\Delta$, souvent une grande puissance de $2$. Les nombres réels sont multipliés par $\Delta$ avant d'être arrondis à des entiers. À la fin, on divise par $\Delta$ pour revenir à l'échelle initiale.

\section{L'encodage CKKS}

\subsection{Des polynômes pour vectoriser}

CKKS ne chiffre pas un seul nombre à la fois : il peut \emph{conditionner} plusieurs valeurs dans un seul chiffré. Dans la version classique, on peut stocker environ $N/2$ nombres complexes dans un chiffré basé sur l'anneau $R_q$.

L'anneau des polynômes n'est pas vu seulement comme des coefficients, mais aussi comme des valeurs du polynôme en certaines racines de l'unité. On passe d'une représentation \emph{par coefficients} à une représentation \emph{par valeurs}.

\subsection{Une écriture simplifiée de l'encodage}

\begin{definition}[Racine primitive 2n-ième de l'unité]
Soit $n \in \mathbb{N}^*$ et posons
\[
\omega = \exp\left(\frac{i\pi}{n}\right).
\]
Alors $\omega$ est une racine $2n$-ième de l’unité, et l’ensemble des racines $2n$-ièmes de l’unité est donné par
\[
\{ \omega^k \mid k \in \{0,\dots,2n-1\} \}.
\]

Une racine $\zeta$ est dite \textbf{primitive $2n$-ième de l’unité} si son ordre est exactement $2n$, c’est-à-dire si
\[
\zeta^{2n} = 1 \quad \text{et} \quad \forall k \in \{1,\dots,2n-1\},\ \zeta^k \neq 1.
\]

Dans ce cas, les racines primitives $2n$-ièmes de l’unité sont exactement les puissances $\omega^k$ avec $k$ premier avec $2n$. En particulier, lorsque l’on considère $\omega = \exp\left(\frac{i\pi}{n}\right)$, ce sont précisément les $\omega^k$ avec $k$ impair :
\[
\{ \omega^k \mid 1 \leq k \leq 2n-1,\ k \text{ impair} \}.
\]
\end{definition}

\begin{definition}[Encodage dans CKKS]
CKKS encode un vecteur $\mathbf{z} = (z_1, \ldots, z_{n/2}) \in \mathbb{C}^{n/2}$
en un polynôme $m(X) \in R$ tel que les évaluations de $m$ aux racines
primitives $2n$-ièmes de l'unité approchent les composantes de $\mathbf{z}$.
\end{definition}

Si l'on note $\sigma$ l'application d'encodage qui transforme un vecteur de nombres complexes en un polynôme qui approxime les valeurs de $\mathbf{z}$ aux racines primitives $2n$-ièmes de l'unité, alors l'encodage s'écrit schématiquement :
\[
\mathrm{Encodage}_\Delta(\mathbf{z})
=
\left\lfloor \Delta \cdot \sigma(\mathbf{z}) \right\rceil \in R,
\]
où :
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item $\mathbf{z}$ est un vecteur de nombres à chiffrer ;
  \item $\Delta$ est l'échelle ;
  \item $\lfloor \cdot \rceil$ désigne l'arrondi coefficient par coefficient ;
  \item $R=\mathbb{Z}[X]/(X^N+1)$ est la version entière de l'anneau.
\end{itemize}

Concrètement, $\sigma$ est une interpolation polynomiale \emph{(trouvée à partir d'une transformée de Fourier discrète inverse)}.

Le point important est le suivant : \emph{on encode avec un arrondi, donc on accepte une petite erreur dès le départ}. CKKS est donc, dès l'encodage, un schéma approximatif.

\section{Description détaillée de CKKS}

\subsection{Aperçu général}

CKKS peut être vu comme un schéma à quatre grandes étapes :
\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
  \item génération des clés ;
  \item encodage et chiffrement ;
  \item calcul homomorphe ;
  \item déchiffrement et décodage.
\end{enumerate}

\begin{algorithm}[htbp]
\caption{Version simplifiée de CKKS}
\begin{algorithmic}[1]
\State \textbf{Entrée :} un vecteur de nombres $\mathbf{z}$, une échelle $\Delta$
\State Générer une paire de clés $(\text{pk},\text{sk})$
\State Calculer $m \leftarrow \mathrm{Encodage}_\Delta(\mathbf{z})$
\State Chiffrer $m$ pour obtenir $\mathbf{c}$ le message chiffré
\State Effectuer des additions et multiplications homomorphes sur $\mathbf{c}$
\State Si nécessaire, appliquer relinéarisation, rescaling et bootstrapping
\State Récupérer le résultat : $m^\star \leftarrow \operatorname{Dec}(\mathbf{c})$
\State Retourner $\mathrm{Decode}(m^\star/\Delta)$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsection{Génération des clés}

On travaille dans un anneau $R_q=\mathbb{Z}_q[X]/(X^N+1)$.

\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
  \item On choisit une clé secrète $s$ ``petite'', c'est-à-dire un polynôme de faible norme, souvent à coefficients dans $\{-1,0,1\}$.
  \item On choisit un polynôme aléatoire $a$ dans $R_q$.
  \item On choisit un petit bruit $e$.
  \item On définit la clé publique par
  \[
  \text{pk}=(a,b),\qquad b=-a s + e \pmod q.
  \]
\end{enumerate}

L'idée est que la paire $(a,b)$ cache $s$ à cause du bruit $e$. La sécurité repose sur la difficulté du problème RLWE \emph{(Ring Learning With Errors)}.

\begin{remark}
    Les coefficients des polynômes "petits" ($e, s, \dots$) suivent une loi normale.
\end{remark}

\subsection{Encodage et chiffrement}

Soit un message réel ou complexe $\mathbf{z}$. On commence par l'encoder :
\[
m=\mathrm{Encodage}_\Delta(\mathbf{z}).
\]
Le résultat $m$ est un polynôme à coefficients entiers, mais il représente approximativement les valeurs de $\mathbf{z}$.

Pour chiffrer $m$ :

\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
  \item on choisit un polynôme aléatoire $u$ très petit ;
  \item on choisit deux bruits petits $e_1$ et $e_2$ ;
  \item on calcule
  \[
  c_0 = b u + e_1 + m \pmod q,\qquad
  c_1 = a u + e_2 \pmod q.
  \]
\end{enumerate}

Le chiffré est alors le couple
\[
\mathbf{c}=(c_0,c_1)\in R_q^2.
\]

\subsection{Déchiffrement}

En remplaçant $b$ par $-as+e$, on obtient :
\[
c_0 + c_1 s
=
(bu+e_1+m) + (au+e_2)s
=
eu - asu + e_1 + m + asu + e_2s
=
m + (e u + e_1 + e_2 s).
\]
Le terme entre parenthèses est petit. Donc, après déchiffrement, on retrouve $m$ à une petite erreur près.

Il suffit ensuite de décoder ce polynôme pour retrouver un vecteur de nombres approchés.

\subsection{Addition homomorphe}

Si
\[
\mathbf{c}=(c_0,c_1)
\quad\text{et}\quad
\mathbf{d}=(d_0,d_1)
\]
sont deux chiffrés, alors leur somme est définie coefficient par coefficient :
\[
\mathbf{c}+\mathbf{d}=(c_0+d_0,\; c_1+d_1).
\]
En effet, lors du déchiffrement : 
\[
(c_0 + d_0) + (c_1 + d_1) \cdot s
  = (c_0 + c_1 s) + (d_0 + d_1 s) \\
  \approx m + m'
\]

Un point important est que l'addition n'augmente \emph{presque pas} le bruit du chiffrement. Elle effectue la somme des 2 bruits gardant l'erreur assez faible.

\subsection{Multiplication homomorphe}

La multiplication est plus délicate. On définit la multiplication de deux chiffrés de taille 2 \emph{(multiplication de polynômes)} par :
\[
(c_0,c_1)\cdot(d_0,d_1)
=
\bigl(
c_0d_0,\;
c_0d_1+c_1d_0,\;
c_1d_1
\bigr) \coloneqq (x_0, x_1, x_2)
\] 
Pour déchiffrer, on effectue : 
\[
x_0 + x_1 s + x_2 s^2
  = c_0d_0 + (c_0d_1+c_1d_0)s + c_1d_1s^2
  = (c_0 + c_1 s)(d_0 + d_1 s) \\
  \approx m \cdot m'.
\]

Ce qui correspond bien au produit des messages. Mais le problème est que le degré du chiffré augmente \emph{(ici de 2 à 3)}.

\paragraph{Relinéarisation.}
Après une multiplication homomorphe, on obtient un chiffré de la forme $(c_0, c_1, c_2)$ correspondant à :
\[
m \approx c_0 + c_1 s + c_2 s^2
\]
Le terme en $s^2$ empêche un déchiffrement direct classique.

Pour résoudre ce problème, on utilise une \emph{clé de relinéarisation}, notée $(rk_0, rk_1)$, qui est un chiffrement de $s^2$ :
\[
rk_0 + rk_1 s \approx s^2
\]

On remplace alors :
\[
c_2 s^2 \approx c_2 (rk_0 + rk_1 s)
\]

Ainsi :
\[
m \approx (c_0 + c_2 rk_0) + (c_1 + c_2 rk_1)s
\]

On définit donc un nouveau chiffré :
\[
(c_0', c_1') = (c_0 + c_2 rk_0,\; c_1 + c_2 rk_1)
\]

Vérifiant : 
\[
c_0' + c_1' \cdot s \approx c_0 + c_1 s + c_2 s^2 \approx m
\]

Ce chiffré est de nouveau linéaire en $s$, ce qui permet de continuer les calculs homomorphes.

\paragraph{Rescaling.}
Dans CKKS, chaque message $m$ est encodé avec une échelle $\Delta$ pour convertir des nombres réels en entiers modulaires :
\[
\tilde{m} = \lfloor m \cdot \Delta \rceil
\]

Après une multiplication homomorphe :
\[
\tilde{m}_1 \cdot \tilde{m}_2 \approx m_1 m_2 \cdot \Delta^2
\]
L'échelle a donc doublé, ce qui peut provoquer saturation et perte de précision.

Le \emph{rescaling} consiste à diviser le chiffré par $\Delta$ pour revenir à une échelle contrôlable :
\[
c_{\text{rescaled}} = \left\lfloor \frac{c}{\Delta} \right\rceil \approx m_1 m_2 \cdot \Delta
\]

Le rescaling permet de garder les valeurs numériques sous contrôle tout en conservant la précision relative.

\section{Limites}

\subsection{Précision approximative}

CKKS ne donne pas un résultat exact. À la place, il fournit une approximation contrôlée. Cela convient à beaucoup d'applications, mais pas à toutes. Un problème exact n'est pas le bon cadre pour CKKS.

\subsection{Coût computationnel}

Par rapport à un calcul non chiffré, CKKS est très coûteux :
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item les polynômes sont de très grand degré ;
  \item les modules ont des tailles importantes ;
  \item les multiplications demandent des opérations de réécriture, de relinéarisation et de rescaling ;
  \item le bootstrapping si appliqué est encore plus lourd.
\end{itemize}

Cependant, CKKS permet des calculs plus rapides que des méthodes de calculs homomorphes exactes (DGHV/TFHE) notamment grâce à ses calculs vectorisés.

\subsection{Gestion du bruit}
Le bruit augmente après chaque calcul homomorphe \emph{(notamment lors de multiplications)}.
La gestion du bruit est donc un problème au cœur pratique du schéma. Il faut choisir :
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item la taille de l'échelle $\Delta$ ;
  \item la taille du module $q$ ;
  \item Une stratégie de bootstrapping \emph{(afin de réduire le bruit entre certains calculs homomorphes)} si elle est nécessaire.
\end{itemize}

Il existe donc un compromis permanent entre sécurité, précision et vitesse.