\chapter{Le schéma DGHV : Chiffrement sur les entiers}

\section{Le problème AGCD}

\paragraph{Principe de sécurité.}
La sécurité du schéma DGHV repose sur la difficulté du problème du \emph{Plus Grand Commun Diviseur Approximatif} (AGCD).

\begin{problem}[AGCD]
Soit un entier secret $p$. Si l’on fournit plusieurs multiples exacts
\[
    x_i = p \cdot q_i,
\]
alors un simple calcul de PGCD permet de retrouver $p$.

En revanche, si l’on ajoute une petite perturbation (ou \emph{bruit}) $r_i$ :
\[
    x_i = p \cdot q_i + r_i,
\]
alors retrouver $p$ devient extrêmement difficile.  
C’est précisément ce mécanisme qui permet de masquer la clé secrète dans le schéma DGHV.
\end{problem}

\begin{example}[Vulnérabilité sans bruit vs protection]
Le bruit n’est pas un défaut, mais un élément structurel indispensable.

\medskip

\noindent\textbf{Sans bruit.}  
Supposons qu’un attaquant intercepte deux chiffrés :
\[
    x_1 = 91, \qquad x_2 = 143.
\]
Il calcule alors
    $\mathrm{pgcd}(91, 143) = 13,$
et retrouve immédiatement la clé secrète $p = 13$.

\medskip

\noindent\textbf{Avec bruit.}  
Introduisons maintenant une perturbation :
\[
    x_1 = 13 \times 7 + 2 = 93, 
    \qquad
    x_2 = 13 \times 11 + 3 = 146.
\]
Dans ce cas,
    $\mathrm{pgcd}(93, 146) = 1.$
\\L’attaque échoue : le bruit détruit la structure algébrique exploitable et garantit l’indistinguabilité des chiffrés.
\end{example}

\section{Chiffrement Symétrique (« Somewhat Homomorphic »)}

\begin{definition}[Paramètres]
Soit $\lambda$ le paramètre de sécurité.
\begin{itemize}
    \item $p$ : clé secrète, entier impair d'une taille de $\lambda^2$ bits.
    \item $b \in \{0, 1\}$ : le bit de message.
    \item $q$ : grand entier aléatoire ($\sim\lambda^5$ bits).
    \item $r$ : petit entier aléatoire représentant le bruit ($\sim\lambda$ bits).
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{proposition}[Chiffrement et Déchiffrement]
Le chiffrement de $b$ produit le texte chiffré $c$ suivant :
\[ c = q \cdot p + 2r + b \] 
L'extraction s'effectue avec la clé $p$ par :
\[ b = (c \bmod p) \bmod 2 \] 
\end{proposition}

\begin{proof}
Puisque $p$ est beaucoup plus grand que $2r + b$, l'opération $c \bmod p$ supprime le multiple $q \cdot p$ et renvoie exactement $2r + b$. Ensuite, comme $b \in \{0, 1\}$ et que $2r$ est un nombre pair, $(2r + b) \bmod 2 = b$.
\end{proof}

\section{Chiffrement Asymétrique}

\begin{definition}[Génération des clés]
\begin{itemize}
    \item \textbf{Clé secrète (sk)} : L'entier impair $p$.
    \item \textbf{Clé publique (pk)} : Une suite de $\tau + 1$ entiers $( x_0, x_1, \dots, x_\tau )$. Chaque $x_i$ est un « presque multiple » public de $p$, généré via la formule $x_i = q_i \cdot p + 2r_i$.
\end{itemize}
La liste est réorganisée pour que $x_0$ soit le plus grand entier. De plus, $x_0$ doit être impair, et $x_0 \bmod p$ doit être un nombre pair.
\end{definition}

\begin{proposition}[Chiffrement]
Pour chiffrer un bit $b$, on choisit un sous-ensemble aléatoire $S$ d'indices parmi la clé publique et un bruit aléatoire $r$. Le texte chiffré $c$ est calculé par :
\[ c = \left( b + 2r + \sum_{i \in S} x_i \right) \bmod x_0 \]
\end{proposition}

\begin{proof}
Par définition du modulo $x_0$, il existe $k \in \mathbb{Z}$ tel que :
\[ c = b + 2r + \sum_{i \in S} x_i + kx_0 \]
En remplaçant chaque $x_i$ par son expression $q_i \cdot p + 2r_i$ (y compris pour $x_0$), on obtient :
\[ c = b + 2r + \sum_{i \in S} \left(q_i \cdot p + 2r_i \right) + k(q_0 \cdot p +2r_0) \]
En séparant les sommes et en regroupant par facteurs communs, on aboutit à :
\[ c = p\left(\sum_{i \in S}q_i + kq_0 \right) + 2 \left( r + \sum_{i \in S}r_i + kr_0 \right) + b \]
On retrouve ainsi la structure d'un texte chiffré DGHV standard, ce qui justifie que $b = (c \bmod p) \bmod 2$.
\end{proof}

\section{Propriétés homomorphes et dynamique du bruit}

\subsection{Évaluation des opérations}

\begin{proposition}[Évaluation]
Soient $c_1 = p q_1 + 2r_1 + b_1$ et $c_2 = p q_2 + 2r_2 + b_2$ deux textes chiffrés.
\begin{itemize}
    \item $c_1 + c_2 = p(q_1 + q_2) + 2(r_1 + r_2) + (b_1 + b_2)$
    \item $c_1 \cdot c_2 = p(q_1 q_2 p + \dots) + 2(2r_1 r_2 + r_1 b_2 + r_2 b_1) + b_1 b_2$
\end{itemize}
L'addition de textes chiffrés correspond à une porte XOR sur les clairs, et la multiplication à une porte AND.
\end{proposition}

\subsection{Gestion du budget de bruit}

\begin{definition}[Budget de bruit et Seuil critique]
Chaque schéma de chiffrement homomorphe possède un budget de bruit. Le déchiffrement n'est correct que si la valeur absolue du bruit accumulé respecte le seuil critique :
\[ |2r + b| < \frac{p}{2} \]
Si ce seuil est franchi, l'opération modulo $p$ (qui mathématiquement est un modulo centré ramenant les valeurs dans l'intervalle $]-p/2, p/2]$) va altérer la parité du résultat, rendant la récupération du bit impossible.
\end{definition}

\begin{example}[Déchiffrement correct vs échec]
Soit une clé secrète $p = 101$ (le seuil critique vaut donc $\frac{p}{2} = 50{,}5$).\\

\begin{itemize}
    \item \textbf{Déchiffrement correct.}  
    On chiffre un bit $b = 1$ avec un bruit $2r = 10$.  
    Le chiffré vaut $c = 2000 \times 101 + 10 + 1 = 202011.$
    On calcule ensuite :
        \[ c \bmod p = 202011 \bmod 101 = 11, \quad \text{d'où } 11 \bmod 2 = 1. \]        
    Le bit est correctement retrouvé car $11 < 50{,}5$.

    \item \textbf{Échec du déchiffrement.}  
    On chiffre un bit $b = 0$ et, après plusieurs opérations, le bruit devient $2r = 64$.  
    Le chiffré est alors $c = 2000 \times 101 + 64 + 0 = 202064.$
    Lors du déchiffrement, la réduction modulo centré donne :
        \[ [c]_{101} = 64 \equiv -37 \pmod{101} \quad \text{car } 64 > 50{,}5. \]
    Puis $-37 \bmod 2 = 1 \neq 0.$
    Le bit est donc corrompu : le déchiffrement échoue.
\end{itemize}
\end{example}

\begin{proposition}[Dynamique de la croissance du bruit]
L'évaluation homomorphe consomme le budget de bruit, mais de manière très asymétrique :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Croissance linéaire (Addition) :} Le bruit du chiffré somme est $r_{add} = r_1 + r_2$. Cette opération est peu coûteuse.
    \item \textbf{Croissance explosive (Multiplication) :} Le produit $c_1 \cdot c_2$ génère un terme de bruit $R = 2(2r_1r_2 + r_1b_2 + r_2b_1) + b_1b_2$. Le nouveau bruit dominant est proportionnel à $r_1r_2$, ce qui double approximativement la taille du bruit en bits à chaque multiplication.
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{definition}[Profondeur multiplicative]
La profondeur multiplicative désigne le nombre maximal de multiplications successives qu'un circuit peut appliquer à un chiffré avant que son budget de bruit ne dépasse le seuil critique $p/2$. Cette limite distingue le chiffrement \textit{Somewhat Homomorphic} du chiffrement \textit{Fully Homomorphic}.
\end{definition}

\section{Le Bootstrapping}

Jusqu'ici, nous avons vu que le schéma DGHV est limité : chaque opération consomme du « budget de bruit ». Une fois ce budget épuisé, le message est perdu. Un tel schéma est dit \textit{Somewhat Homomorphic} (partiellement homomorphe). 

Pour devenir \textit{Fully Homomorphic} (totalement homomorphe) et permettre des calculs infinis, il faut pouvoir « nettoyer » le bruit d'un chiffré avant qu'il ne dépasse le seuil critique. C'est le rôle du \textbf{bootstrapping}.

\subsection{Le concept de Bootstrapping : « Déchiffrer sans voir »}

L'idée de Craig Gentry (2009) est de rafraîchir un chiffré bruité en lui appliquant la fonction de déchiffrement de manière homomorphe.

\begin{definition}[Principe de l'auto-référence]
Le \textit{bootstrapping} consiste à rafraîchir un chiffré bruité en lui appliquant la fonction de déchiffrement de manière homomorphe. Pour cela, l'utilisateur doit fournir au serveur une \textbf{clé de bootstrapping} : il s'agit de la clé secrète $sk$ elle-même chiffrée ($Enc_{pk}(sk)$).
\end{definition}

\begin{remark}[Analogie du coffre-fort]
Le serveur possède un message $m$ enfermé dans un coffre très bruité ($c$) et la clé du coffre enfermée dans un autre coffre tout neuf ($Enc(sk)$). En utilisant les propriétés homomorphes, le serveur utilise la « clé chiffrée » pour ouvrir le « coffre bruité » à l'intérieur d'un nouveau « coffre propre ». Le résultat est un nouveau chiffré du même message $m$, mais avec un bruit réinitialisé.
\end{remark}

\subsection{La technique du Squashing : Alléger le déchiffrement}

\begin{problem}[Le goulot d'étranglement du déchiffrement]
Le principal obstacle au \textit{bootstrapping} dans le schéma DGHV est la complexité de sa fonction de déchiffrement :
\[ m = (c \bmod p) \bmod 2 \]
Ce calcul nécessite une division euclidienne par la clé secrète $p$. Cette opération a une \textbf{profondeur multiplicative} beaucoup trop élevée : son évaluation homomorphe génère plus de bruit qu'elle n'en retire, rendant le \textit{bootstrapping} impossible en l'état.
\end{problem}

Pour résoudre ce problème, Craig Gentry a introduit le \textbf{squashing} (écrasement du circuit), qui consiste à simplifier la procédure de déchiffrement en remplaçant la division euclidienne par une somme pondérée.

\begin{definition}[Paramètres du Squashing]
Pour alléger le déchiffrement, on pré-calcule une partie de la division et on la cache dans les clés :
\begin{enumerate}
    \item \textbf{La clé publique augmentée :} On ajoute à la clé publique un grand ensemble $\vec{y} = \{y_1, y_2, \dots, y_n\}$ de nombres rationnels publics compris entre $0$ et $2$.
    \item \textbf{La clé secrète simplifiée (Vecteur creux) :} L'utilisateur définit un vecteur secret $\vec{s} = \{s_1, s_2, \dots, s_n\}$ composé de bits ($0$ ou $1$). Ce vecteur est dit \textbf{très creux} (\textit{sparse}) car il ne contient qu'un très petit nombre d'éléments égaux à $1$ (noté $\kappa$, où $\kappa \ll n$).
\end{enumerate}
Le secret partagé est construit de telle sorte que la somme des éléments sélectionnés par le vecteur creux soit une approximation de l'inverse de la clé secrète :
\[ \sum_{i=1}^{n} s_i y_i \approx \frac{1}{p} \]
\end{definition}

\begin{proposition}[Déchiffrement écrasé (\textit{Squashed Decryption})]
Grâce à ces paramètres, le serveur ne calcule plus une division. Il calcule d'abord en clair les valeurs intermédiaires $z_i = (c \cdot y_i) \bmod 2$. Le déchiffrement devient alors une simple somme pondérée :
\[ b = \left( c - \left\lfloor \sum_{i=1}^{n} s_i z_i \right\rceil \right) \bmod 2 \]
\end{proposition}

\begin{remark}[Efficacité de la méthode]
L'avantage majeur du \textit{squashing} réside dans la réduction drastique du bruit généré lors de l'opération :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Faible complexité :} Puisque le vecteur $\vec{s}$ est très creux, la somme $\sum s_i z_i$ ne comporte en réalité que $\kappa$ termes (par exemple, $15$ additions au lieu de milliers d'opérations pour une division). 
    \item \textbf{Compatibilité homomorphe :} Cette somme est suffisamment « légère » pour que le bruit créé reste inférieur au seuil critique $p/2$. Le \textit{bootstrapping} devient alors possible.
\end{itemize}
\end{remark}